\section{Metrik Kinerja Jaringan}
\label{sec:network_measurement}

\foreign{Packet loss} dan \foreign{Round-Trip Time} (RTT) adalah dua metrik kinerja jaringan penting
yang mempengaruhi \foreign{goodput} suatu koneksi yang bersifat \foreign{reliable} seperti TCP
\parencite{Gridelli2020}. Pemantauan secara \foreign{real-time} terhadap kedua nilai ini pada dapat
membantu dalam meneliti karakteristik dari jaringan dan juga mengidentifikasi permasalahan
kelambatan yang dialami oleh aplikasi karena jaringan.

\foreign{Packet loss} disebabkan oleh paket yang salah diterima oleh tujuan atau paket yang diterima
sama sekali. \foreign{Packet loss} dihitung sebagai metrik persentase paket jaringan yang diterima
dengan cacat atau tidak diterima sama sekali. Pada protokol yang \foreign{reliable} seperti TCP,
paket yang gagal diterima ini akan diretransmisi oleh pengirim. Metrik ini merupakan pengukuran
kualitas jaringan yang baik karena secara akurat mencerminkan reliabilitas jaringan
\parencite{Aidarous2003}.

\foreign{Round-Trip Time} atau RTT merupakan waktu yang dibutuhkan sebuah paket data untuk
bolak-balik ke tujuan tertentu (\cref{fig:rtt}). Nilai RTT ini tergantung pada latensi yang terjadi
pada setiap \foreign{hop} (termasuk \foreign{host} tujuan), kecepatan pemrosesan data, dan faktor
lainnya \parencite{Indrarini2018}. \foreign{Packet loss} juga dapat mempengaruhi nilai RTT, salah
satu penyebabnya adalah dari kasus \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{blocking} yang dimana suatu
paket terhambat pengirimannya karena retransmisi untuk paket yang sebelumnya gagal dikirim.
\Cref{fig:holb} menunjukan penghambatan ini.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/rtt.tex}
	\caption{\foreign{Round-Trip Time}}
	\label{fig:rtt}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/holb.tex}
	\caption{\foreign{Head-of-Line Blocking} Akibat \foreign{Packet Loss}}
	\label{fig:holb}
\end{figure}

Metrik lain yang dipantau pada penelitian ini adalah \foreign{goodput}. \foreign{Goodput} adalah
kecepatan sebenarnya yang dialami oleh \foreign{hosts} ketika melakukan transfer data pada tingkat
aplikasi \parencite{Mills2011}. Metrik ini hanya menghitung data yang berguna saja dan tidak
menghitung retransmisi dari paket yang gagal dikirim. Dan faktor seperti \foreign{overhead} dari
protokol \foreign{transport-layer} juga dapat mempengaruhi nilai dari \foreign{goodput} ini.

Nilai \foreign{goodput} berbeda dengan \foreign{throughput} dan \foreign{bandwidth}.
\foreign{Throughput} adalah jumlah data aktual yang ditransfer antara sumber dan \foreign{host}
tujuan per satuan waktu. \foreign{Bandwidth} adalah nilai \foreign{throughput} maksimum teoritis
yang dapat dicapai pada jaringan dan umumnya ditentukan oleh media transmisi. \foreign{Goodput}
adalah jumlah data yang efektif diterima oleh \foreign{host} tujuan dari data yang dikirimkan dari
sumber. Ini dihitung dengan mengurangi data yang hilang atau rusak dari throughput.